\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

Este projeto foi elaborado especialmente para o grupo de trabalho aprofundar e deter mais conhecimentos na área de implementação de serviços de rede ao nível de serviços de gestão e controlo de autenticações e restrições de acessos a redes exteriores.

Naturalmente que a tipologia de um projeto deste nível envolve numa fase inicial a leitura e a consulta de variadíssimas alternativas de software livre disponíveis.

Para facilitar o trabalho foram instaladas duas máquinas virtuais com dois sistemas operativos Debian GNU Linux, uma máquina para testes mais aprofundados e outra para ser utilizada como base final do projeto, a fim de obtermos uma documentação racional.

Sabíamos à partida que um diretório pode ser muito mais que um repositório dos dados dos utilizadores, mas neste projeto centramo-nos nesta grande função do LDAP. Ficaram, no entanto, por explorar, a implementação de um diretório de endereços ou de DNS. E alguns testes de autenticação com o protocolo RADIUS (\emph{Remote Authentication Dial In User Service}).

No apoio à gestão do diretório foi utilizada uma das aplicações sugeridas no capítulo 3 ponto 3.3 – Apache Directory Studio – que provou ser uma excelente alternativa ao conjunto de pacotes de aplicações de terminal do OpenLDAP.

Em síntese consideramos o protocolo LDAP como uma excelente solução de serviço de directório, embora reconheçamos outras alternativas bastante viáveis. Procuramos, no entanto, responder sempre a implementações tecnológicas com sistemas e aplicações \emph{open-source}.

